

你好，我是胡夕。今天我要和你分享的主题是：Kafka的运维利器KafkaAdminClient。

引入原因
----

在上一讲中，我向你介绍了Kafka自带的各种命令行脚本，这些脚本使用起来虽然方便，却有一些弊端。

首先，不论是Windows平台，还是Linux平台，命令行的脚本都只能运行在控制台上。如果你想要在应用程序、运维框架或是监控平台中集成它们，会非常得困难。

其次，这些命令行脚本很多都是通过连接ZooKeeper来提供服务的。目前，社区已经越来越不推荐任何工具直连ZooKeeper了，因为这会带来一些潜在的问题，比如这可能会绕过Kafka的安全设置。在专栏前面，我说过kafka-topics脚本连接ZooKeeper时，不会考虑Kafka设置的用户认证机制。也就是说，任何使用该脚本的用户，不论是否具有创建主题的权限，都能成功“跳过”权限检查，强行创建主题。这显然和Kafka运维人员配置权限的初衷背道而驰。

最后，运行这些脚本需要使用Kafka内部的类实现，也就是Kafka**服务器端**的代码。实际上，社区还是希望用户只使用Kafka**客户端**代码，通过现有的请求机制来运维管理集群。这样的话，所有运维操作都能纳入到统一的处理机制下，方便后面的功能演进。

基于这些原因，社区于0.11版本正式推出了Java客户端版的AdminClient，并不断地在后续的版本中对它进行完善。我粗略地计算了一下，有关AdminClient的优化和更新的各种提案，社区中有十几个之多，而且贯穿各个大的版本，足见社区对AdminClient的重视。

值得注意的是，**服务器端也有一个AdminClient**，包路径是kafka.admin。这是之前的老运维工具类，提供的功能也比较有限，社区已经不再推荐使用它了。所以，我们最好统一使用客户端的AdminClient。

如何使用？
-----

下面，我们来看一下如何在应用程序中使用AdminClient。我们在前面说过，它是Java客户端提供的工具。想要使用它的话，你需要在你的工程中显式地增加依赖。我以最新的2.3版本为例来进行一下展示。

如果你使用的是Maven，需要增加以下依赖项：

    <dependency>
        <groupId>org.apache.kafka</groupId>
        <artifactId>kafka-clients</artifactId>
        <version>2.3.0</version>
    </dependency>
    

如果你使用的是Gradle，那么添加方法如下：

    compile group: 'org.apache.kafka', name: 'kafka-clients', version: '2.3.0'
    

功能
--

鉴于社区还在不断地完善AdminClient的功能，所以你需要时刻关注不同版本的发布说明（Release Notes），看看是否有新的运维操作被加入进来。在最新的2.3版本中，AdminClient提供的功能有9大类。

1.  主题管理：包括主题的创建、删除和查询。
2.  权限管理：包括具体权限的配置与删除。
3.  配置参数管理：包括Kafka各种资源的参数设置、详情查询。所谓的Kafka资源，主要有Broker、主题、用户、Client-id等。
4.  副本日志管理：包括副本底层日志路径的变更和详情查询。
5.  分区管理：即创建额外的主题分区。
6.  消息删除：即删除指定位移之前的分区消息。
7.  Delegation Token管理：包括Delegation Token的创建、更新、过期和详情查询。
8.  消费者组管理：包括消费者组的查询、位移查询和删除。
9.  Preferred领导者选举：推选指定主题分区的Preferred Broker为领导者。

工作原理
----

在详细介绍AdminClient的主要功能之前，我们先简单了解一下AdminClient的工作原理。**从设计上来看，AdminClient是一个双线程的设计：前端主线程和后端I/O线程**。前端线程负责将用户要执行的操作转换成对应的请求，然后再将请求发送到后端I/O线程的队列中；而后端I/O线程从队列中读取相应的请求，然后发送到对应的Broker节点上，之后把执行结果保存起来，以便等待前端线程的获取。

值得一提的是，AdminClient在内部大量使用生产者-消费者模式将请求生成与处理解耦。我在下面这张图中大致描述了它的工作原理。

![](assets/bd820c9c2a5fb554561a9f78d6543c88.jpg)

如图所示，前端主线程会创建名为Call的请求对象实例。该实例有两个主要的任务。

1.  **构建对应的请求对象**。比如，如果要创建主题，那么就创建CreateTopicsRequest；如果是查询消费者组位移，就创建OffsetFetchRequest。
2.  **指定响应的回调逻辑**。比如从Broker端接收到CreateTopicsResponse之后要执行的动作。一旦创建好Call实例，前端主线程会将其放入到新请求队列（New Call Queue）中，此时，前端主线程的任务就算完成了。它只需要等待结果返回即可。

剩下的所有事情就都是后端I/O线程的工作了。就像图中所展示的那样，该线程使用了3个队列来承载不同时期的请求对象，它们分别是新请求队列、待发送请求队列和处理中请求队列。为什么要使用3个呢？原因是目前新请求队列的线程安全是由Java的monitor锁来保证的。**为了确保前端主线程不会因为monitor锁被阻塞，后端I/O线程会定期地将新请求队列中的所有Call实例全部搬移到待发送请求队列中进行处理**。图中的待发送请求队列和处理中请求队列只由后端I/O线程处理，因此无需任何锁机制来保证线程安全。

当I/O线程在处理某个请求时，它会显式地将该请求保存在处理中请求队列。一旦处理完成，I/O线程会自动地调用Call对象中的回调逻辑完成最后的处理。把这些都做完之后，I/O线程会通知前端主线程说结果已经准备完毕，这样前端主线程能够及时获取到执行操作的结果。AdminClient是使用Java Object对象的wait和notify实现的这种通知机制。

严格来说，AdminClient并没有使用Java已有的队列去实现上面的请求队列，它是使用ArrayList和HashMap这样的简单容器类，再配以monitor锁来保证线程安全的。不过，鉴于它们充当的角色就是请求队列这样的主体，我还是坚持使用队列来指代它们了。

了解AdminClient工作原理的一个好处在于，**它能够帮助我们有针对性地对调用AdminClient的程序进行调试**。

我们刚刚提到的后端I/O线程其实是有名字的，名字的前缀是kafka-admin-client-thread。有时候我们会发现，AdminClient程序貌似在正常工作，但执行的操作没有返回结果，或者hang住了，现在你应该知道这可能是因为I/O线程出现问题导致的。如果你碰到了类似的问题，不妨使用**jstack命令**去查看一下你的AdminClient程序，确认下I/O线程是否在正常工作。

这可不是我杜撰出来的好处，实际上，这是实实在在的社区bug。出现这个问题的根本原因，就是I/O线程未捕获某些异常导致意外“挂”掉。由于AdminClient是双线程的设计，前端主线程不受任何影响，依然可以正常接收用户发送的命令请求，但此时程序已经不能正常工作了。

构造和销毁AdminClient实例
------------------

如果你正确地引入了kafka-clients依赖，那么你应该可以在编写Java程序时看到AdminClient对象。**切记它的完整类路径是org.apache.kafka.clients.admin.AdminClient，而不是kafka.admin.AdminClient**。后者就是我们刚才说的服务器端的AdminClient，它已经不被推荐使用了。

创建AdminClient实例和创建KafkaProducer或KafkaConsumer实例的方法是类似的，你需要手动构造一个Properties对象或Map对象，然后传给对应的方法。社区专门为AdminClient提供了几十个专属参数，最常见而且必须要指定的参数，是我们熟知的**bootstrap.servers参数**。如果你想了解完整的参数列表，可以去[官网](https://kafka.apache.org/documentation/#adminclientconfigs)查询一下。如果要销毁AdminClient实例，需要显式调用AdminClient的close方法。

你可以简单使用下面的代码同时实现AdminClient实例的创建与销毁。

    Properties props = new Properties();
    props.put(AdminClientConfig.BOOTSTRAP_SERVERS_CONFIG, "kafka-host:port");
    props.put("request.timeout.ms", 600000);
    
    try (AdminClient client = AdminClient.create(props)) {
             // 执行你要做的操作……
    }
    

这段代码使用Java 7的try-with-resource语法特性创建了AdminClient实例，并在使用之后自动关闭。你可以在try代码块中加入你想要执行的操作逻辑。

常见的AdminClient应用实例
------------------

讲完了AdminClient的工作原理和构造方法，接下来，我举几个实际的代码程序来说明一下如何应用它。这几个例子，都是我们最常见的。

### 创建主题

首先，我们来看看如何创建主题，代码如下：

    String newTopicName = "test-topic";
    try (AdminClient client = AdminClient.create(props)) {
             NewTopic newTopic = new NewTopic(newTopicName, 10, (short) 3);
             CreateTopicsResult result = client.createTopics(Arrays.asList(newTopic));
             result.all().get(10, TimeUnit.SECONDS);
    }
    

这段代码调用AdminClient的createTopics方法创建对应的主题。构造主题的类是NewTopic类，它接收主题名称、分区数和副本数三个字段。

注意这段代码倒数第二行获取结果的方法。目前，AdminClient各个方法的返回类型都是名为\*\*\*Result的对象。这类对象会将结果以Java Future的形式封装起来。如果要获取运行结果，你需要调用相应的方法来获取对应的Future对象，然后再调用相应的get方法来取得执行结果。

当然，对于创建主题而言，一旦主题被成功创建，任务也就完成了，它返回的结果也就不重要了，只要没有抛出异常就行。

### 查询消费者组位移

接下来，我来演示一下如何查询指定消费者组的位移信息，代码如下：

    String groupID = "test-group";
    try (AdminClient client = AdminClient.create(props)) {
             ListConsumerGroupOffsetsResult result = client.listConsumerGroupOffsets(groupID);
             Map<TopicPartition, OffsetAndMetadata> offsets = 
                      result.partitionsToOffsetAndMetadata().get(10, TimeUnit.SECONDS);
             System.out.println(offsets);
    }
    

和创建主题的风格一样，**我们调用AdminClient的listConsumerGroupOffsets方法去获取指定消费者组的位移数据**。

不过，对于这次返回的结果，我们不能再丢弃不管了，**因为它返回的Map对象中保存着按照分区分组的位移数据**。你可以调用OffsetAndMetadata对象的offset()方法拿到实际的位移数据。

### 获取Broker磁盘占用

现在，我们来使用AdminClient实现一个稍微高级一点的功能：获取某台Broker上Kafka主题占用的磁盘空间量。有些遗憾的是，目前Kafka的JMX监控指标没有提供这样的功能，而磁盘占用这件事，是很多Kafka运维人员要实时监控并且极为重视的。

幸运的是，我们可以使用AdminClient来实现这一功能。代码如下：

    try (AdminClient client = AdminClient.create(props)) {
             DescribeLogDirsResult ret = client.describeLogDirs(Collections.singletonList(targetBrokerId)); // 指定Broker id
             long size = 0L;
             for (Map<String, DescribeLogDirsResponse.LogDirInfo> logDirInfoMap : ret.all().get().values()) {
                      size += logDirInfoMap.values().stream().map(logDirInfo -> logDirInfo.replicaInfos).flatMap(
                               topicPartitionReplicaInfoMap ->
                               topicPartitionReplicaInfoMap.values().stream().map(replicaInfo -> replicaInfo.size))
                               .mapToLong(Long::longValue).sum();
             }
             System.out.println(size);
    }
    

这段代码的主要思想是，使用AdminClient的**describeLogDirs方法**获取指定Broker上所有分区主题的日志路径信息，然后把它们累积在一起，得出总的磁盘占用量。

小结
--

好了，我们来小结一下。社区于0.11版本正式推出了Java客户端版的AdminClient工具，该工具提供了几十种运维操作，而且它还在不断地演进着。如果可以的话，你最好统一使用AdminClient来执行各种Kafka集群管理操作，摒弃掉连接ZooKeeper的那些工具。另外，我建议你时刻关注该工具的功能完善情况，毕竟，目前社区对AdminClient的变更频率很高。

![](assets/068a8cb7ea769799e60ad7f5a80a9bf0.jpg)

开放讨论
----

请思考一下，如果我们要使用AdminClient去增加某个主题的分区，代码应该怎么写？请给出主体代码。

欢迎写下你的思考和答案，我们一起讨论。如果你觉得有所收获，也欢迎把文章分享给你的朋友。